



### Oppgaver uke 48: Mer teori om nettverk


#### 1:

Kommunikasjonsformer: Gi korte definisjoner av disse begrepene:

A) Linje- og pakkesvitsjing.

B) Forbindelsesfri (datagram) og forbindelsesorientert overføring.

C) Hva menes med multipleksing i telenett? 


#### 2:

Typer av nettverk:

a) Gjør rede for forskjellen mellom punkt-til-punkt nettverk og kringkastingsnettverk.

b) Hva kjennetegner Internett? Hvilke funksjoner/egenskaper må til for at Internett skal kunne brukes slik det gjør?

c) Beskriv de vanligste LAN-topologiene.


#### 3:

Ytelse:

a) Forklar de to begrepene båndbredde (bandwidth) og gjennomstrømning (throughput)

b) Hvor oppstår forsinkelser når man sender en pakke mellom to maskiner?


#### 4:

Fysisk nivå:

a) Hva er oppgaven til lag 1 i OSI-modellen?

b) Gi eksempler på forskjellige transmisjonsmedia. Diskuter hvilke kriterier som ligger til grunn for valget av de forskjellige. 


#### 5:

Datalink-laget:

a) Hva er hensikten med å ramme inn data?

b) Beskriv ulike teknikker for innramming

c) Hva er flytkontroll og hvordan løses dette?


#### 6:

Nettverkslaget:

a) Gi en beskrivelse av hovedoppgavene til nettverkslaget. 

b) Man kan tenke seg at nettlags-tjenesten er pålitelig eller upålitelig på den ene siden, og forbindelsesløs eller forbindelsesorientert på den andre siden. Hva synes du er et naturlig valg? Begrunn valget og diskuter konsekvensene av valget. 


#### 7:

Ruting/forwarding:

a) Forklar hva som ligger i de to "ruting-metodene" datagrammer og virtuelle forbindelser.

b) Beskriv fordeler og ulemper ved de forskjellige  metodene i a).


#### 8:

Internetworking:

a) Internet består av en rekke autonome nett som er koblet sammen. Diskuter hvilke problemer som må overvinnes for å få til ende-til-ende kommunikasjon over Internet.

b) Beskriv den design-filosofi som ligger bak teknologien brukt i Internet.

c) Beskriv vha en tegning tjenestemodellen for sammenkobling av store nett (internett). Indiker hvilke lag i (OSI) TCP/IP modellen som er involvert ved de ulike punktene.

d) Hva menes med begrepet "best effort"?


#### 9:

Transportlaget:

a) Hvorfor sier vi at transportlaget danner et skille i OSI-modellen? Hva er den fundamentale forskjellen på lagene over og under transportlaget?

b) Hvilke hovedkrav må transportlaget oppfylle dersom det har det fulle ansvaret for påliteligheten i kommunikasjonen mellom to transportbruker-entiteter?

c) På hvilket grunnlag velges transportprotokoll (eks TCP eller UDP i TCP/IP) for en applikasjon? Når gjøres valget?
